\chapter{Revisão Bibliográfica}\label{chap-LR}

   
	\section{Modelos Discretos para Dinâmica Celular}

     

    %\section{Agentes: Conceito}\label{sec-LR-pbe}
    
   Sistemas baseados em agentes são considerados como um novo paradigma, permitindo um importante passo nas ciências empíricas, na matemática e computação. Não há uma definição geral aceita de agentes, contudo, é possivel atribuir certas características comuns em agentes. Existe na literatura algo chamado de \textbf{noção forte de agência} \cite{wooldridge1995intelligent}, o qual aplica-se a campos como inteligência artificial, onde são usados conceitos mais típicos dos seres humanos. Por exemplo, conhecimento, crença, intenção, obrigação ou até emoções são atributos que podem ser associados à \textbf{agentes complexos}. Dentro do campo que estuda agentes há distinções com respeito aos atributos que definem agência. Um agente complexo possui algum conhecimento sobre seu ambiente, permitindo-o tirar conclusões sobre algumas ações em uma determinada situação. Suas capacidades deliberativas podem permitir que ele execute ações complexas, como acreditar, desejar ou até possuir intenções específicas com base no que ele ache verdadeiro \cite{muller1997intelligent}. Contudo, as características principais de agentes podem ser resumidas em dois pilares: \textbf{proatividade e reatividade} \cite{schweitzer2003brownian}. Os agentes podem perceber seu ambiente, respondendo a ele,  e também podem reagir à ações de outros agentes. Agentes possuem autonomia e podem tomar a iniciativa, como iniciar uma interação com outros agentes ou retirar recursos do ambiente, alterando-o.  As partículas físicas (átomos, moléculas e etc) não são vistas como entidades autônomas, pois seu comportamento é determinado inteiramente pelas forças externas que estão sujeitas. Dessa forma, partículas físicas não são consideradas como agentes, pois carecem de atributos como a proatividade. Apesar do conceito de agente ser relacionado a estruturas complexas como seres humanos, há modelos minimalistas que se aproximam muito do conceito de partícula usual. Tal abordagem, considera uma partícula que possui todos os atributos de partículas físicas além da capacidade de retirar energia do meio para produzir movimento direcionado. Esses agentes, são chamados de \textbf{partículas ativas}, e por possuírem a característica de se moverem direcionadas e de forma autônoma a partir da energia retirada de alguma fonte externa, representam um sistema fora do equilíbrio termodinâmico. O modelo de partículas ativas pode representar uma variedade de sistemas encontrados na natureza, desde  sistemas macroscópicos como revoadas de pássaros e cardumes de peixes até a dinâmica microscópica de um conjunto de células que formam um tecido epitelial. Nesse capítulo, discutiremos inicialmente as principais propriedades do modelo de partícula Browniana passiva, cuja formulação baseia-se no processo estocástico de Ornstein-Uhlenbeck \cite{uhlenbeck1930theory}, o qual por muitos anos foi o ponto de partida para estudar sistemas biológicos através da equação de Fürth \cite{furth1920brownsche}. Posteriormente, apresentaremos uma extensão ao modelo de partícula Browniana passiva que adiciona propriedades de agentes a ela. Nessa abordagem, partículas Brownianas passam a ter a capacidade de retirar energia do meio e usá-la para realizar movimento direcionado. Devido a essa nova propriedade interna, elas são chamadas de partículas Brownianas ativas. Por fim, discutiremos dois modelos de partícula ativa onde movimento coletivo surge a partir do alinhamento das velocidades. O primeiro é o modelo de Vicsek \cite{vicsek1995novel} - onde  partículas ativas puntuais podem alinhar suas velocidades com as de seus vizinhos devido a um termo de alinhamento explícito nas equações de movimento. O modelo seguinte, introduzido por Szabó \cite{szabo2006phase}, é uma modificação ao modelo de Vicsek onde as partículas passam a ter um tamanho em formato circular. Além disso, o mecanismo pelo o qual ocorre alinhamento é resultado do realinhamento de uma polarização associada ao movimento de cada célula ao interagir com as vizinhas.
   
    \subsection{Partículas Brownianas Passivas}
    
    O movimento browniano denota o movimento errático de uma pequena partícula imersa em um meio circundante, como por exemplo, um gás ou um líquido. Tal movimento é devido a impactos aleatórios entre os átomos ou moléculas do meio com a partícula (Browniana), os quais causam mudanças em sua posição e velocidade. Quando o botânico Robert Brown observou o movimento errático de pequenas partículas de grãos de pólen imerso em um líquido em 1827 \cite{brown1828xxvii}, ele as considerou inicialmente organismos vivos. No entanto Brown, sendo também o descobridor do núcleo celular, repetiu a experiência com materiais granulados e vítreos onde verificou a natureza puramente física daquelas entidades. Apesar de seu nome estar associado ao fenômeno físico do movimento Browniano, ele certamente não foi o primeiro a observá-lo. O holandês Anton van Leeuwenhoek (1632-1723), foi o primeiro que identificou microrganismos com um simples microscópio e já sabia sobre o movimento errático típico, no entanto, ele considerou que tal movimento era uma característica apenas de entidades vivas. O fenômeno do movimento irregular de partículas de pó de carvão imersas em superfícies de álcool também já havia sido relatado pelo o médico holandês Jan Ingen-Housz em 1784 \cite{ingen1784bemerkungen}. O movimento da partícula browniana em si não é um movimento molecular, contudo seu estudo permite chegar em conclusões corretas sobre o movimento das moléculas e/ou átomos, os quais são responsáveis pelo seu movimento. A esse respeito, a investigação do movimento browniano interessou aos físicos como método indireto para determinar constantes moleculares, tais como o número de Avogadro. Após a virada do século, Albert Einstein, Marian Smoluchowski, Paul Langevin e outros mostraram teoricamente que o comportamento das partículas brownianas são devidas à agitação molecular permanente, lançando as bases para abordagens fundamentais na física estocástica. Organismos vivos, como células, podem realizar movimento randômico semelhante ao de partículas Brownianas, por isso, por muitos anos o modelo de partícula Browniana foi a principal abordagem física para entender a dinâmica de microrganismos. Por seu apelo físico, baseada na segunda Lei de Newton, a equação de Langevin usada para formular o processo físico de Ornstein–Uhlenbeck \cite{uhlenbeck1930theory} é útil ao descrever a dinâmica de certos sistemas celulares. Através dela, é possível deduzir a equação de Fürth \cite{furth1920brownsche}, que é usada como base de comparação com os resultados experimentais conhecidos para a dinâmica celular \cite{hartman1994fundamental,gail1970locomotion,dunn1987unified,maheshwari1998deconstructing}.
\subsubsection{Equação de Langevin: Processo de Ornstein-Uhlenbeck}


De acordo com Paul Langevin, a dinâmica de uma partícula Browniana é determinada pelo número médio de colisões aleatórias, sendo assim, tal partícula possui somente atributos reativos ou passivos com relação ao meio em que se encontra (Fig. \ref{brownian-particle1}). Tal movimento, portanto, para $i$-ésima partícula browniana é descrito através de uma formulação Newtoniana \cite{tome2015stochastic,gardiner1985handbook}, assim 

\begin{align}
      \frac{\mathrm{d} \vec{r}_{i}(t)}{\mathrm{d} t}  &= \vec{v}_{i}(t), \\ 
      \label{langevin_browniano}
    m\frac{\mathrm{d} \vec{v}_{i}(t)}{\mathrm{d} t}&= -\gamma \vec{v}_{i}(t) + \vec{F}_{i}(t),
\end{align}
onde $\vec{r}_{i}(t)$ é a posição, $\vec{v}_{i}(t)$ a velocidade  e $m$ a massa da partícula. O primeiro termo da Eq. \eqref{langevin_browniano} descreve uma força de dissipação dependente da velocidade (fricção de Stokes) com coeficiente $\gamma$ e o segundo termo, uma força estocástica dependente do tempo que resulta de interações aleatórias entre uma dada partícula browniana $i$ e as moléculas do meio. Uma vez que as colisões entre a partícula e as moléculas são eventos aleatórios e não correlacionados, a média temporal e a média amostral da força estocástica é nula. Langevin assumiu uma correlação temporal curta das forças aleatórias, ou seja, $\vec{F}_{i}(t)$ é um fonte estocástica de intensidade $B$ e $\delta$ correlacionada no tempo, assim
\begin{align}
 \label{langevin_mean}
     \left \langle \vec{F}_{i}(t) \right \rangle &= 0, \\
      \label{langevin_variance}
   \left \langle \vec{F}_{i}(t_{1})\cdot\vec{F}_{j}(t_{2}) \right \rangle &= 2dB\delta_{ij}\delta(t_{1}-t_{2}),
\end{align}
onde o símbolo $\left \langle ... \right \rangle$ denota média amostral no estado estacionário e os índices $\left \{ i, j \right \}$ se referem a diferentes partículas, B é a intensidade do ruído estocástico e $d$ a dimensão espacial do sistema. O equilíbrio energético entre as partículas e o meio circundante, o qual equilibra dissipações e as flutuações, é expressado pelo teorema da flutuação-dissipação \cite{tome2015stochastic,gardiner1985handbook}, pois a perda de energia devido ao atrito e o ganho de energia vindo das forças estocásticas se compensam em média, e $B$ pode ser expressado como \cite{tome2015stochastic,schweitzer2003brownian}
\begin{equation}
    B = \gamma k_{B}T,
\end{equation}
 onde $T$ é a temperatura e $k_{B}$ a constante de Boltzmann. A partir da Eq. \eqref{langevin_variance} podemos reescrever a Eq. \eqref{langevin_browniano} como 
 
 \begin{equation}
 \label{langevin_browniano2}
      m\frac{\mathrm{d} \vec{v}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = -\gamma \vec{v}_{i}(t) + \sqrt{2B}\vec{\chi }_{i}(t),
 \end{equation}
onde o termo $\vec{\chi}_{i}(t)$ é um ruído branco e segue as propriedades

\begin{align}
 \label{langevin_mean_unit}
     \left \langle \vec{\chi}_{i}(t) \right \rangle &= 0, \\
      \label{langevin_variance_unit}
   \left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{j}(t_{2}) \right \rangle &= d\delta_{ij}\delta(t_{1}-t_{2}).
\end{align}
As Eq. \eqref{langevin_browniano} e Eq. \eqref{langevin_browniano2} representam a formulação original de Langevin para o movimento de partículas Brownianas e ambas descrevem o processo estocástico de Ornstein-Uhlenbeck \cite{uhlenbeck1930theory}. Contudo, em um sistema de partículas Brownianas que podem interagir entre si ou que podem ser influenciadas por algum potencial efetivo $U(\vec{r}_{ij})$ de alguma natureza, é necessário adicionar à Eq. \eqref{langevin_browniano2} um termo de força que derive dessa interação, assim podemos reescrever  a Eq. \eqref{langevin_browniano2} como 

 \begin{equation}
 \label{langevin_browniano3}
       m\frac{\mathrm{d} \vec{v}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = -\gamma \vec{v}_{i}(t) - \sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) +  \sqrt{2B}\vec{\chi }_{i}(t),
 \end{equation}
onde $\vec{r}_{ij} = \vec{r}_{i}(t) - \vec{r}_{j}(t)$ é a diferença da posição da partícula $i$ e $j$. O valor do coeficiente de atrito $\gamma$ desempenha um papel considerável na determinação do comportamento dinâmico de uma partícula Browniana. 
No limite superamortecido, ou seja, para grandes valores de $\gamma$, a variação temporal de $\vec{v}_{i}(t)$ em Eq. \eqref{langevin_browniano3} pode ser desprezada. Podemos assumir que, comparada a escala de tempo das mudanças em $\vec{r}_{i}(t)$, a velocidade $\vec{v}_{i}(t)$ pode ser tratada como (quase) estacionária, $\dot{\vec{v}}_{i}(t) \approx 0$. Usando uma aproximação adiabática, a Eq. \eqref{langevin_browniano3}, torna-se uma equação de Langevin no limite superamortecido 
\begin{equation}
\label{langevin_browniano4}
   \frac{\mathrm{d} \vec{r}_{i}(t)}{\mathrm{d} t}= -\mu\sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) +  \sqrt{\frac{2B}{\gamma^{2}}}\vec{\chi}_{i}(t),
\end{equation}
onde $\mu = 1/\gamma$ chama-se parâmetro de mobilidade. Esse limite também é chamado de limite Aristotélico, pois é a situação onde a velocidade da partícula é proporcional às forças aplicadas sobre ela.

    \begin{figure}[!h]
      \centering
      \includegraphics[angle=0,width=8.0cm]{brownian_particle.png}
       \caption{Uma partícula Browniana com massa $m$ imersa em um fluido.}
        \label{brownian-particle1}
    \end{figure}
    
    \subsubsection{Difusão de uma Partícula Browniana: Equação de Fürth }
    O primeiro que calculou o deslocamento quadrático médio $``$\textit{mean square displacement} $(msd)"$, $msd(t) =  \left \langle \left [ \vec{r}_{i}(t)-\vec{r}_{i}(0) \right ]^{2} \right \rangle$,  de uma partícula Browniana foi Einstein em 1905 obtendo
    
    \begin{equation}
    \label{msd_einstein}
        msd(t) = 2dD_{T}t,
    \end{equation}
    onde $d$ é a dimensão espacial do sistema e $D_{T}$ a constante de difusão térmica. Em 1930, G. E. Uhlenbeck e L. S. Ornstein \cite{uhlenbeck1930theory}, baseando-se nos trabalhos de Langevin, integraram duas vezes a Eq. \eqref{langevin_browniano3}, para o caso de partícula única e sem interações externas ($\nabla U(\vec{r}_{ij}) = 0$), encontrando $\vec{r}_{i}(t)$,  assim 
    \begin{align}
         \label{mean_brownian}
         \left \langle \vec{r}_{i}(t) - \vec{r}_{i}(0)\right \rangle &= \vec{v}_{i}(0)\tau_{m}(1-e^{-t/\tau_{m}}), \ \\\nonumber\\
    \label{msd_Ornstein}
          msd(t)  &= \frac{2dB}{\gamma^{2}}\left [ t + \tau_{m}\left (e^{-t/\tau_{m}} - 1\right ) \right ],
    \end{align}
    onde $\tau_{m} = m/\gamma$. Para tempos curtos, $t/\tau_{m} \ll 1$, a Eq. \eqref{msd_Ornstein} torna-se
    \begin{equation}
     \label{msd_Ornstein_short}
         msd(t) = \frac{dB}{\gamma^{2}\tau_{m}}t^{2},
    \end{equation}
    um movimento balístico. O parâmetro $\tau_{m}$ corresponde ao tempo característico que uma partícula Browniana permanece com seu movimento constante em uma direção, um movimento retilíneo (balístico). Esse comportamento é devido à inércia característica que uma partícula Browniana com massa possui. Após sofrer ação das forças estocásticas, devido à sua inércia, a partícula mantém seu movimento em sua atual direção por curtos intervalos de tempo. Por isso, $\tau_{m}$ é chamado de tempo característico de persistência de uma partícula Browniana ou de tempo característico do efeito inercial \cite{selmeczi2005cell,schweitzer1998complex,tome2015stochastic,furth1920brownsche}. No limite de tempos longos $t/\tau_{m} \gg 1$
    
    \begin{equation}
     \label{msd_Ornstein_long}
        msd(t) = \frac{2dBt}{\gamma^{2}} = 2dD_{T}t,
        \end{equation}
        o movimento é difusivo com constante de difusão térmica $D_{T}$ dado por
        \begin{equation}
             \label{difusion}
            D_{T} = \lim_{t\rightarrow \infty } \frac{msd(t)}{2dt} = \frac{B}{\gamma^{2}} = \frac{k_{B}T}{6\pi \eta R},
        \end{equation}
        onde $\gamma = 6\pi \eta R$ corresponde à Lei de Stokes para uma partícula de raio R, imersa em um fluido de viscosidade $\eta$.
        A equação \eqref{difusion} mostra um resultado esperado, ou seja, quanto maior a intensidade das forças estocásticas e menor a viscosidade que a partícula está sujeita, maior é a difusão. Dessa forma, utilizando  Eq. \eqref{difusion} na Eq. \eqref{msd_Ornstein}, é possível expressar o deslocamento quadrático médio em função da constante de difusão térmica,
         \begin{equation}
    \label{msd_Ornstein2}
          msd(t) = 2dD_{T}\left [ t + \tau_{m}\left (e^{-t/\tau_{m}} - 1\right ) \right ]. 
    \end{equation}
          \begin{figure}[!h]
      \centering
      \includegraphics[angle=0,width=17.0cm]{trajectories_msd.png}
       \caption{Imagens adaptadas do artigo \cite{li2008persistent}. (a) Três típicas trajetórias de uma célula Dictyostelium durante 10 horas. (b) O deslocamento quadrático médio de uma célula Dictyostelium (em escala log).}
        \label{msd_cell_experiment}
    \end{figure}
     Analisando os experimentos da difusão de protozoários, Fürth em 1920 deduziu a  Eq. \eqref{msd_Ornstein2} de forma independente e por isso, dentro do campo da física biológica, a Eq. \eqref{msd_Ornstein2}  é chamada de \textbf{equação de Fürth} \cite{furth1920brownsche,selmeczi2005cell}. O mesmo resultado  Ornstein-Uhlenbeck obtiveram em 1930 \cite{uhlenbeck1930theory} para a dinâmica de partículas Brownianas em equilíbrio térmico ao integrarem a equação de Langevin. O processo de Ornstein-Uhlenbeck descrito pela equação de Langevin e a equação de Fürth são em muitos contextos as ferramentas padrões para a descrição de sistemas biológicos. De fato, desde 1970 a equação de Fürth vem sendo utilizada para descrever a migração de células \cite{gail1970locomotion}, corroborando, em muitos casos, as observações e dados experimentais \cite{hartman1994fundamental}. As observações experimentais das trajetórias celulares \textit{in vitro} exibem flutuações aleatórias semelhantes àquelas vistas em partículas brownianas  \cite{codling2008random,potdar2010genetic}, como mostra a Fig. \ref{msd_cell_experiment}. Contudo, a dinâmica de uma célula não pode ser vista apenas como impulsionada por flutuações no fluido (colisões), pois envolve forças ativas internas. Como de fato mostrado por uma análise quantitativa cuidadosa, as células não realizam uma caminhada aleatória simples \cite{potdar2010genetic,li2008persistent}, mas um passeio aleatório persistente caracterizado por longos períodos de movimento persistente direcional \cite{li2008persistent}. Na Fig. \ref{msd_cell_experiment} observamos que o movimento de uma célula Dictyostelium recorda uma trajetória estocástica semelhante a de uma partícula Browniana \cite{tome2015stochastic,schweitzer1998complex}, entretanto, possui longos períodos de movimento balístico ($\tau_{m} \gg 1$), o que caracteriza um caminhante aleatório persistente. Por fim, utilizando o resultado da Eq. \eqref{difusion} na Eq. \eqref{langevin_browniano4} temos 
        \begin{equation}
            \label{langevin_browniano5}
            \frac{\mathrm{d} \vec{r}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = -\mu\sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) +  \sqrt{2D_{T}}\vec{\chi}_{i}(t).
        \end{equation}
        O deslocamento quadrático médio de uma partícula Browniana isolada ($\nabla U(\vec{r_{ij}}) = 0$) descrita pela Eq. $\eqref{langevin_browniano5}$ é dado por
        \begin{equation}
         \label{msd_overdamped}
        msd(t)  = 2dD_{T}t.
        \end{equation}
        
        O resultado da Eq. \eqref{msd_overdamped} mostra que no limite onde os efeitos inerciais da partícula Browniana são desprezíveis, não há nada que a mantenha em um movimento balístico quando sujeita à forças estocásticas, assim, é observado a partícula difundindo em qualquer intervalo de tempo.
         \subsubsection{Difusão de um Sistema de Partículas Brownianas}
         A análise da difusão de um sistema de partículas Brownianas interagentes é realizada através da dinâmica do centro de massa do sistema. A velocidade e a posição do centro de massa do sistema de particulas idênticas são dadas por
         \begin{align}
             \label{center_mass_pos}
             \vec{R}_{CM}(t) &= \frac{1}{N}\sum_{i}^{}\vec{r}_{i}(t), \\\
             \label{center_mass_vel}
             \vec{V}_{CM}(t) &= \frac{1}{N}\sum_{i}^{}\vec{v}_{i}(t).
         \end{align}
         Utilizando a Eq. \eqref{center_mass_vel} na Eq \eqref{langevin_browniano3}, a equação de Langevin para a dinâmica do centro de massa é
         \begin{equation}
              \label{langevin_center1}
              m\frac{\mathrm{d} \vec{V}_{CM}(t)}{\mathrm{d} t}= -\gamma \vec{V}_{CM}(t) - \frac{1}{N}\sum_{i}^{}\sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) +  \frac{\sqrt{2B}}{N}\sum_{i}^{}\vec{\chi }_{i}(t).
         \end{equation}
         O segundo termo representa a soma de todas as forças internas do sistema, assim, torna-se nulo. Dessa forma, a Eq. \eqref{langevin_center1} reduz-se
         \begin{equation}
              \label{langevin_center2}
              m\frac{\mathrm{d} \vec{V}_{CM}(t)}{\mathrm{d} t}= -\gamma \vec{V}_{CM}(t)  +  \frac{\sqrt{2B}}{N}\sum_{i}^{}\vec{\chi }_{i}(t).
         \end{equation}
         O deslocamento quadrático médio da posição do centro de massa do sistema de N partículas Brownianas, $MSD(t) = \left \langle \left (\vec{R}_{CM}(t)-\vec{R}_{CM}(0)\right )^{2} \right \rangle$, como é demonstrado no Apêndice A.1, é dado por
         \begin{equation}
             \label{MSD_center1}
             MSD(t) = \frac{2dD_{T}}{N}\left [ t + \tau_{m}\left (e^{-t/\tau_{m}} - 1\right ) \right ].
         \end{equation}
         Para longos tempos $t/\tau_{m}\gg 1$ a Eq. \eqref{MSD_center1} torna-se
           \begin{align}
             \label{MSD_center1}
             MSD(t) &= \frac{2dD_{T}}{N}, \\\
              \label{difusion_center_brownian}
             D_{T}^{*} &= \frac{D_{T}}{N} \sim N^{-1},
           \end{align}
           onde $D_{T}^{*}$ é a constante de difusão térmica efetiva do centro de massa do sistema. A Eq. \eqref{difusion_center_brownian} mostra um resultado típico de sistemas tipo caminhante aleatório, onde a difusão do centro de massa de um conjunto de $N$ partículas Brownianas interagindo (ou não) decai com o tamanho do sistema.
        \subsubsection{Difusão Angular: Equação de Langevin Angular}
        Foi discutido nas sessões anteriores que uma partícula Browniana imersa em um fluido move-se devido às colisões que a mesma tem com as moléculas que constituem o meio. Exploramos a equação de movimento que Langevin postulou para dinâmica translacional da partícula Browniana, contudo, a parte rotacional não foi discutida. Portanto, da mesma maneira que há uma dinâmica baseada na segunda Lei de Newton para o movimento translacional, também há para a rotação do ângulo entre a velocidade $\vec{v}_{i}(t)$ e a direção horizontal, $\phi_{i}(t)$, como observa-se na Fig. \ref{brownian-particle2}. Tal efeito é puramente térmico, pois as consecutivas colisões das moléculas com a partícula alteram a direção da velocidade $\vec{v}_{i}(t)$, portanto, há um torque estocástico efetivo associado à $\vec{v}_{i}(t)$. Além disso, a força de atrito também influencia a forma como ocorre a variação angular, pois o atrito atenua essa variação. A equação de Langevin rotacional pode ser expressa como
        \begin{align}
            \label{langevin_angle1}
            \frac{\mathrm{d} \phi_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &= \omega_{i}(t), \\
            \label{langevin_angle2}
            I\frac{\mathrm{d} \omega_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &= -\alpha\omega_{i}(t) + \sum_{j}^{}\Upsilon_j(t) + \sqrt{2S}\xi_{i}(t),
       \end{align}
        onde $I$ é o momento de inércia com relação ao eixo de rotação, $\alpha$ um coeficiente de viscosidade angular. Devido às sucessivas colisões com os átomos/moléculas que constituem o fluido, a velocidade sofre variações angulares estocásticas $\xi_{i}(t)$ de intensidade $S$, média zero e segundo momento $\left \langle \xi_{i}(t_{1})\xi_{j}(t_{2}) \right \rangle = \delta_{ij} \delta(t_{1}-t_{2})$. O segundo termo, $\sum_{j}^{}\Upsilon_j(t)$ são as contribuições angulares de todos os torques externos que $\vec{v}_{i}(t)$ pode sofrer quando houver uma interação com outras partículas ou com um campo efetivo. 
        
      \begin{figure}[!h]
       \centering
       \includegraphics[angle=0,width=8.0cm]{brownian_orientation.png}
       \caption{Configuração da orientação da velocidade $\vec{v}_{i}(t)$ em um dado tempo $t$.}
        \label{brownian-particle2}
        \end{figure}
        
        No limite, onde os efeitos inerciais são desprezíveis temos
        \begin{equation}
        \label{langevin_angle3}
          \frac{\mathrm{d} \phi_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = \frac{1}{\alpha}\sum_{j}^{}\Upsilon_j(t) + \sqrt{2D_{R}}\xi_{i} (t),
        \end{equation}
        onde $D_{R}$ é chamada de constante de difusão rotacional. Em seu trabalho de 1905, Einstein encontrou o valor de $D_{R}$ para uma partícula Browniana de raio R, imersa em um fluido de viscosidade $\eta$, encontrando
        
        \begin{equation}
            D_{R} = \tau_{R}^{-1} = \frac{k_{B}T}{8\pi \eta R^{3}}
        \end{equation}
        onde $\tau_{R}$ é um tempo característico que leva para a velocidade ter sua orientação alterada por um torque devido às forças estocásticas.
        
 
        
    \subsection{Partículas Brownianas Ativas (ABP)}\label{sec-LR-monojam}
       Na seção anterior discutimos as principais características de um modelo minimalista de partícula estocástica para descrição da dinâmica celular - a partícula Browniana. As partículas Brownianas possuem apenas atributos passivos, ou seja, sua dinâmica é determinada pelas forças externas atuantes. Como vimos na Fig. \ref{msd_cell_experiment}, as trajetórias de uma célula assemelham-se àquelas observadas no movimento Browniano, porém, com tempos de persistência consideravelmente maiores. Além disso, a explicação física no modelo de partícula Browniana para o surgimento de movimento persistente é a tendência da partícula continuar em movimento retílineo uniforme, dentro de um tempo característico de persistência $\tau_{m}$, após uma força externa atuar sobre ela (efeito inercial). Sistemas biológicos apresentam movimento ativo, ou seja, sua dinâmica não é determinada apenas por forças externas e cada elemento (células, peixes, passáros e etc) individualmente pode mover-se por si mesmo. A fim de levar em consideração atributos adicionais, os quais sistemas biológicos apresentam, é necessário estender o conceito de partícula Browniana usual adicionando uma característica fundamental: \textbf{autopropulsão}. Sistemas ativos são autopropelentes, o que significa que um elemento deste pode utilizar energia do meio (suprimentos, comida e etc) e transforma-la em movimento direcionado. Como discutimos anteriormente, na migração celular mesenquimal, por exemplo, a autopropulsão define uma direção de polarização das células, ou seja, uma direção específica para os quais tendem a mover-se. Esse processo ocorre através da construção de redes de actina (polimerização), via contração celular. Um dos processos de auto-movimentação celular é pela formação de uma protusão chamada lamelipódio (Fig. \ref{lamelipódio}). Devido a esse comportamento ativo da célula são observados regimes balísticos consideravelmente mais longos que os da partícula Browniana. Ou seja, apenas o efeito inercial não é suficiente para explicar
       o movimento direcionado característico de células. O modelo de partícula Browniana ativa padrão \cite{fodor2018statistical,romanczuk2012active,bechinger2016active,lowen2020inertial}, o qual será discutido nas próximas seções, estende o conceito de partícula Browniana adicionando a capacidade de mover-se por si mesma através de sua velocidade de autopropulsão.  As variáveis de estado de um partícula física clássica (Browniana, por exemplo) no instante $t$ são sua posição $\vec{r}_{i}(t)$ e sua velocidade $\vec{v}_{i}(t)$. Em 1997 Frank Schweitzer \cite{schweitzer1998complex}, introduziu uma extensão ao modelo de partícula Browniana adicionando outra variável de estado que ele chamou de depósito de energia $e_{i}(t)$. Essa variável representa o quanto de energia $e_{i}(t)$ a partícula $i$ retirou do meio (alimento, por exemplo), armazenando-a. A quantidade de energia armazenada é alterada apenas por três processos: absorção de mais energia do meio através de uma fonte externa $q(\vec{r}_{i}(t))$; gasto por alguma dissipação interna (metabolismo), que é proporcional a quantidade de energia armazenada; e gasto para mover-se (energia cinética), sendo proporcional também a quantidade de energia disponível $e_{i}(t)$. Quanto mais energia ativa está armazenada, maior é a dissipação interna e a quantidade de energia cinética produzida. Assim, a variação temporal de $e_{i}(t)$ pode ser escrita como
       
    \begin{equation}
        \label{energy_temporal}
           \frac{\mathrm{d} e_{i}(t)}{\mathrm{d} t} =  q(\vec{r}_{i}(t)) - ce_{i}(t) - d_{2}v_{i}^{2}(t)e_{i}(t).
    \end{equation}
    
     O último termo é a variação temporal da energia ativa, transformando-a em movimento ativo e alterando a energia cinética da partícula, sendo $c$ e $d_{2}$ constantes positivas. Quanto maior for a velocidade da partícula mais energia ativa é necessária para manter o movimento.  A energia de uma partícula clássica qualquer pode ser expressa como
   
    \begin{equation}
    \label{hamiltoniano}
        \frac{\mathrm{d} E_{i}(t)}{\mathrm{d} t}= \frac{mv_{i}^{2}}{2} + \sum_{j}^{}U(\vec{r}_{ij}).
    \end{equation}
    
    Quando tal partícula é imersa em um fluido e é sujeita a forças de origem estocástica (colisões com as moléculas do meio) e viscosa tornando-se uma partícula Browniana, temos duas origens de ganho e dissipação de energia e, portanto, duas potências associadas. A energia por unidade de tempo que é ganha devido às colisões estocásticas é
    \begin{equation}
        P_{rand} = \sqrt{2B}\vec{\chi}_{i}(t)\cdot\frac{\mathrm{d} \vec{r}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = \sqrt{2B}\vec{\chi}_{i}(t)\cdot\vec{v}_{i}(t),
    \end{equation}
    onde $\vec{\chi_{i}}(t)$ é um ruído estocástico branco de média zero e variância $\left \langle \vec{\chi_{i}}(t_{1})\cdot\vec{\chi_{j}}(t_{2})  \right \rangle = d\delta_{ij}\delta(t_{1}-t_{2})$. 
    A potência associada à perda de energia devida ao atrito é dada por
    \begin{equation}
        P_{\gamma} = -\gamma\vec{v}_{i}(t)\cdot\frac{\mathrm{d} \vec{r}_{i}(t)}{\mathrm{d} t}= -\gamma \vec{v}_{i}(t)\cdot\vec{v}_{i}(t).
    \end{equation}
    
    A energia da partícula Browniana ativa é alterada devido a três contribuições: colisões com as moléculas do fluido, dissipação e energia ativa absorvida que é transformada em energia de movimento, assim
    \begin{equation}
    \label{energy_eq1}
        \frac{\mathrm{d} E_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = d_{2}\vec{v}_{i}(t).\vec{v}_{i}(t)e_{i}(t) + \sqrt{2B}\vec{\chi}_{i}(t)\cdot\vec{v}_{i}(t) - \gamma \vec{v}_{i}(t)\cdot\vec{v}_{i}(t).
    \end{equation}
    Derivando em relação ao tempo a Eq. \eqref{hamiltoniano}, temos
    \begin{equation}
    \label{energy_eq2}
        \frac{\mathrm{d} E_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = m\vec{v}_{i}(t)\cdot\frac{\mathrm{d} \vec{v}_{i}(t)}{\mathrm{d} t}  + \sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}). \vec{v}_{i}(t).
    \end{equation}
    Igualando as Eq. \eqref{energy_eq1} e Eq. \eqref{energy_eq2} obtemos
    
    \begin{equation}
        \label{active_langevin1}
        m\frac{\mathrm{d} \vec{v}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = d_{2}e_{i}(t)\vec{v_{i}}(t) - \gamma\vec{v_{i}}(t) - \sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) +  \sqrt{2B}\vec{\chi_{i}}(t).
    \end{equation}
     Podemos reescrever a Eq. \eqref{active_langevin1} como
    \begin{equation}
         \label{active_langevin2}
        m\frac{\mathrm{d} \vec{v}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = -\gamma^{*}(t)\vec{v_{i}}(t) - \sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) +  \sqrt{2B}\vec{\chi_{i}}(t),
    \end{equation}
    onde $\gamma^{*}(t) =  \gamma - d_{2}e_{i}(t)$. Quando $\gamma^{*}(t) < 0$ há um ganho de energia cinética devido ao caráter ativo da partícula, o qual absorve mais energia do meio do que dissipa por meio de atrito. Quando $\gamma^{*}(t) > 0$ a partícula move-se efetivamente como uma partícula Browniana, pois a energia absorvida é menor que a dissipação. Embora a Eq. \eqref{active_langevin1} descreva a dinâmica de uma partícula Browniana ativa, o qual usa energia do meio para mover-se, tal formulação não representa corretamente a dinâmica de sistemas constituídos por células. Células possuem uma orientação preferencial de movimento (polarização) e usam energia ativa para mover-se nessa direção. Assim, para levarmos em conta esse aspecto é necessário modificar a forma como a energia ativa $e_{i}(t)$ é convertida para movimento direcionado. Na Eq. \eqref{energy_eq1} o terceiro termo corresponde a energia por unidade de tempo que é transferida para a atual direção da velocidade da partícula. Nesse caso, a direção de autopropulsão corresponde a atual direção da velocidade da partícula. Entretanto, isso não é geral, pois a direção de autopropulsão não precisa ser paralela a direção da atual velocidade (Fig \ref{active_particle}). Como discutimos anteriormente, células se polarizam e tendem a mover-se por si mesmas para uma direção arbitrária, o que em geral não corresponde a direção da velocidade atual. Mecanismos externos como a fricção com o meio (matriz extracelular) e colisões com macromoléculas que estão na  matriz extracelular faz com que a direção da velocidade não esteja alinhada com a da polarização da célula. Assim, podemos alterar as Eqs \eqref{energy_temporal} e \eqref{energy_eq1} por
    
\begin{eqnarray}
       \label{energy_temporal2}
     \frac{\mathrm{d} e_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &=&  q(\vec{r}_{i}(t)) - ce_{i}(t) - A\vec{v}_{i}(t)\cdot\hat{n}_{i}(t)e_{i}(t),  \nonumber \\
    \label{energy_eq3}
       \frac{\mathrm{d} E_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &=& A\vec{v}_{i}(t)\cdot\hat{n}_{i}(t)e_{i}(t) + \sqrt{2B}\vec{\chi}_{i}(t)\cdot\vec{v}_{i}(t) - \gamma \vec{v}_{i}(t)\cdot\vec{v}_{i}(t),
     \end{eqnarray}
   onde $\hat{n}_{i}(t)$ é o vetor unitário que correspondente a orientação de autopropulsão (polarização, caso represente uma célula) da partícula Browniana ativa e $A$ uma constante positiva. Realizando o mesmo procedimento anterior, obtemos
    
       \begin{equation}
        \label{active_langevin3}
        m\frac{\mathrm{d} \vec{v}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = Ae_{i}(t)\hat{n}_{i}(t) - \gamma\vec{v}_{i}(t) - \sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) +  \sqrt{2B}\vec{\chi}_{i}(t).
    \end{equation}
    
    O termo $Ae_{i}(t)$ é a intensidade da força ativa. Por simplicidade, considera-se na maioria das abordagens de partícula Browniana ativa que ela está em um meio onde os suprimentos (nutrientes, alimento e etc) estão distribuídos de forma uniforme ao longo de todo tempo ($q(\vec{r}_{i}(t)) = q_{0} = cte$), assim a Eq. \eqref{energy_temporal2} possui uma solução estacionária para a energia ativa, $e_{i}(t) = e_{0} = cte$.  Dessa forma, temos que $Ae_{0} = F$, obtendo
    \begin{equation}
        \label{active_langevin4}
        m\frac{\mathrm{d} \vec{v}_{i}(t)}{\mathrm{d} t}= F\hat{n}_{i}(t) - \gamma\vec{v}_{i}(t) - \sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) +  \sqrt{2B}\vec{\chi}_{i}(t).
    \end{equation}
    
    A Eq. \eqref{active_langevin4} é conhecida como equação de Langevin para partículas Brownianas ativas e tem sido usada nos últimos anos em diversos contextos para o estudo de sistemas ativos. Devido ao termo de autopropulsão, sistemas baseados em partículas Brownianas ativas estão inerentemente fora do equilíbrio termodinâmico. A entrada contínua de energia externa no sistema para manter a autopropulsão faz com que as propriedades fundamentais que caracterizam sistemas em equilíbrio sejam violadas. A direção do vetor unitário $\hat{n}_{i}(t)$ que caracteriza a orientação da autopropulsão não permanece fixa no tempo, pois
        \begin{figure}[!h]
       \centering
       \includegraphics[angle=0,width=11.0cm]{active_brownian_particle.png}
       \caption{Partícula Browniana Ativa.}
        \label{active_particle}
        \end{figure}
     o ângulo $\theta_{i}(t)$ que o vetor unitário $\hat{n}_{i}(t)$ faz com a direção horizontal altera-se estocasticamente \cite{schweitzer1998complex,fodor2018statistical,romanczuk2012active,lowen2020inertial}, assim
        \begin{equation}
        \label{langevin_theta1}
           \frac{\mathrm{d} \theta_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = \sqrt{2D_{R}}\xi_{i}(t),
        \end{equation}
    onde $\xi_{i}(t)$ é um ruído branco de média zero e segundo momento $\left \langle \xi_{i}(t_{1})\xi_{j}(t_{2})  \right \rangle = \delta_{ij}\delta(t_{1}-t_{2})$. $D_{R}$ é chamada de constante de difusão rotacional. A direção de autopropulsão altera-se devido a mecanismos internos da partícula Browniana ativa, os quais não estão relacionados a fenômenos térmicos externos como colisões com as moléculas do meio. Esse comportamento é encontrado em diversos sistemas biológicos, tais como células, as quais tem a direção da polarização alterada por fatores internos à célula. Uma célula pode reorientar-se para ir até regiões menos densas para fechar uma ferida ou ir em busca de nutrientes \cite{la2019cell,ziebert2016macroscopic}. Tais atributos caracterizam sistemas ativos, o que não é observado em partículas passivas como as Brownianas. Além disso, é observado em sistemas biológicos que as variações temporais da posição de um dado elemento que compõe o sistema (célula, bactéria e etc) são muito maiores que a variações na velocidade \cite{bechinger2016active,lowen2020inertial,romanczuk2012active}, ou seja, $m\dot{\vec{v}}_{i}(t)/\gamma \ll \dot{\vec{r}}_{i}(t)$. Esse limite corresponde o caso onde os efeitos inerciais são desprezíveis, e a Eq. \eqref{active_langevin4} reduz-se
    
    \begin{equation}
         \label{active_langevin_overdamped}
         \frac{\mathrm{d} \vec{r_{i}}(t)}{\mathrm{d} t} = v_{0}\hat{n}_{i}(t) - \mu\sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) +  \sqrt{2D_{T}}\vec{\chi}_{i}(t),
    \end{equation}
    onde $v_{0} = F/\gamma$ e o termo $v_{0}\hat{n_{i}}(t)$ é chamado de velocidade de autopropulsão. O conjunto de Eqs. \eqref{langevin_theta1} e \eqref{active_langevin_overdamped} estabelece o modelo de partículas Brownianas ativas para sistemas biológicos \cite{bechinger2016active,lowen2020inertial,romanczuk2012active,la2019cell,fodor2018statistical} , os quais vem sendo utilizado nos últimos anos como o ponto de partida para estudar sistemas fora do equilíbrio formado por entidades vivas. Ao longo desse trabalho utilizaremos essa mesma linguagem, ou seja, sempre que mencionarmos partículas Brownianas ativas estaremos nos referindo às Eqs. \eqref{langevin_theta1} e \eqref{active_langevin_overdamped}. É muito comum expressar as mudanças temporais na direção de autopropulsão $\hat{n_{i}}(t)$ em uma forma vetorial, assim
    \begin{equation}
    \label{langevin_theta2}
        \frac{\mathrm{d} \hat{n}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = \sqrt{2D_{R}}\vec{\xi}_{i}(t) \times \hat{n}_{i}(t),
    \end{equation}
    onde $\vec{\xi}_{i}(t) = \left [ 0, 0, \xi_{i}(t) \right ]$. A Eq. \eqref{langevin_theta2} é formalmente igual à Eq. \eqref{langevin_theta1} e tem sido usada nos trabalhos recentes de partículas Brownianas ativas \cite{lowen2020inertial,romanczuk2012active}.
    \subsubsection{Difusão de uma Partícula Browniana Ativa}
    A dinâmica de uma partícula Browniana ativa isolada é descrita pelo conjunto de equações estocásticas
 
        \begin{align}
       \label{set_active_langevin_overdamped1}
        \frac{\mathrm{d} \vec{r}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &= v_{0}\hat{n}_{i}(t) +  \sqrt{2D_{T}}\vec{\chi}_{i}(t), \nonumber \\ 
           \frac{\mathrm{d}  \theta_{i}(t) }{\mathrm{d} t}&= \sqrt{2D_{R}}\xi_{i}(t),
   \end{align}
    a partir das quais, quando integradas, obtém-se
      \begin{align}
       \label{set_active_langevin_overdamped2}
        \vec{r}_{i}(t) &= \vec{r}_{i}(0) + v_{0}\int_{0}^{t}\hat{n}_{i}(t)dt + \sqrt{2D_{T}}\int_{0}^{t} \vec{\chi}_{i}(t)dt, \\ 
        \label{set_active_langevin_angle}
           \theta_{i}(t) &= \theta_{0} + \sqrt{2D_{R}}\int_{0}^{t}\xi_{i}(t)dt.
   \end{align}
   
   A variável angular estocástica $\theta_{i}(t)$ é um processo de Wiener \cite{gardiner1985handbook} e têm uma distribuição gaussiana. Os valores da média e da variância do vetor unitário $\hat{n}_{i}(t)$ são resultados conhecidos na literatura  \cite{basu2018active,bechinger2016active,romanczuk2012active,fodor2018statistical}, sendo ambos demonstrados no Apêndice A.2, dados respectivamente, por 
  \begin{align}
      \label{mean_angle}
      \left \langle \hat{n}_{i}(t) \right \rangle &= e^{-D_{R}t} \cos \theta_{0} \hat{e}_{x},\ \\
      \label{variance_angle}
      \left \langle \hat{n}_{i}(t_{1}).\hat{n}_{j}(t_{2}) \right \rangle &= \delta_{ij}e^{-D_{R}|t_{1}-t_{2}|}.
  \end{align}
  O valor do deslocamento médio é obtido ao utilizar a Eq. \eqref{mean_angle}, assim
   \begin{align}
   \label{mean_r}
       \left \langle \vec{r}_{i}(t)\right \rangle &=  \vec{r}_{i}(0)  + v_{0}\int_{0}^{t}\left \langle \hat{n}_{i}(t) \right \rangle dt, \nonumber \ \\ 
      \left \langle \vec{r}_{i}(t) - \vec{r}_{i}(0)\right \rangle &= \frac{v_{0}}{D_{R}}(1-e^{-D_{R}t})\cos\theta_{0}\hat{e}_{x}.
  \end{align}
  
   Quando $v_{0}\rightarrow 0$, temos que $ \left \langle \vec{r}_{i}(t) - \vec{r}_{0}\right \rangle \rightarrow 0 $.  No caso passivo a posição média da partícula Browniana no limite aristotélico é a posição inicial, o que não acontece quando a partícula possui autopropulsão. Como foi discutido anteriormente, os regimes balísticos ocorrem porque há intervalos de tempo característicos, $\tau_{m} = m/\gamma$, durante os quais a partícula move-se em linha reta com velocidade constante. Tal comportamento é devido aos efeitos inerciais da partícula Browniana passiva, os quais alteram a relação reação-resposta quando a partícula está sujeita a forças estocásticas. Assim, a posição média não corresponde à condição inicial  como observamos na Eq. \eqref{mean_brownian}.
   O deslocamento quadrático médio para uma partícula Browniana ativa é um resultado conhecido na literatura \cite{romanczuk2012active,bechinger2016active,fodor2018statistical,lowen2020inertial}, que demonstramos no Apêndice A.2, dado por
  \begin{align}
          \label{msd_ativo}
          msd(t) &= 2dD_{T}t + 2dD_{ac}\left [t + \tau_{R}(e^{-t/\tau_{R}}-1) \right ], \ \\
           \label{difusão_ativo}
          D_{ac} &= \frac{v_{0}^{2}\tau_{R}}{2},
 \end{align}
onde $\tau_{R} = 1/D_{R}$ é o tempo característico de persistência e $D_{ac}$ é a constante de difusão ativa. O segundo termo da Eq. \eqref{msd_ativo} possui a mesma estrutura da Eq. \eqref{msd_Ornstein2} para uma partícula Browniana passiva com inércia, chamada de equação de Fürth. Entretanto, a escala típica de tempo em que ocorre o movimento balístico para uma partícula Browniana passiva é consideravelmente menor que no caso ativo. No caso ativo, o regime balístico ocorre devido à velocidade de autopropulsão da partícula $v_{0}\hat{n}_{i}(t)$ e não a efeitos inerciais relacionados a uma reação-resposta às forças. A distância típica percorrida pela partícula no regime balístico é chamada de comprimento de persistência $l_{p}$, dado por
 \begin{equation}
 \label{length_persistence}
     l_{p} = v_{0}\tau_{R}.
 \end{equation}
Para tempos muito curtos $tv_{0}^{2}/(2dD_{T}) \ll 1$ 
\begin{equation}
         msd(t) = 2dD_{T}t,
\end{equation}
o movimento é difusivo com constante de difusão térmica $D_{T}$. Em tempos intermediários, $tv_{0}^{2}/(2dD_{T}) <  t/\tau_{R} \ll 1$,
\begin{equation}
         msd(t) = 2dD_{T}t + \frac{dD_{ac}}{\tau_{R}}t^{2},
\end{equation}
o movimento é balistíco. Para tempos longos $t/\tau_{R} \gg 1$,
\begin{align}
     msd(t) &= 2dDt, \ \\
     D &= D_{T} + D_{ac},
\end{align}
o movimento é difusivo com constante de difusão $D$. A Eq. \eqref{msd_ativo} é vista como uma equação de Fürth modificada, o qual estabelece que uma partícula Browniana ativa possui, diferente do caso passivo, um movimento difusivo para intervalos de tempos muito curtos. Além disso, esse comportamento é observado em alguns experimentos de migração celular \cite{dieterich2008anomalous}, sugerindo que o modelo de partícula Browniana ativa descreve a dinâmica individual de uma célula. Como discutimos antes, há outros experimentos onde é observado um regime balístico e depois outro difusivo. Quando desprezamos os efeitos térmicos na Eq. \eqref{active_langevin_overdamped} ($D_{T} = 0$), a Eq. \eqref{msd_ativo} torna-se

\begin{equation}
    \label{msd_ativo_nothermal}
      msd(t) = 2dD_{ac}\left [t + \tau_{R}(e^{-t/\tau_{R}}-1) \right ].
\end{equation}

A Eq. \eqref{msd_ativo_nothermal} é uma equação de Fürth, o qual pode descrever também alguns experimentos de migração celular. Sendo assim, o modelo de partícula ativa, além de fornecer uma concepção mais realista da dinâmica celular adicionando atributos ativos a partícula Browniana, estende a possibilidade de haver ou não regimes difusivos em curtos intervalos de tempo (Fig. \ref{active_brownian_particle}).

  \begin{figure}[!h]
       \centering
       \includegraphics[angle=0,width=16.0cm]{ABP.png}
       \caption{Imagens adaptadas do artigo \cite{fodor2018statistical}. (a) Trajetória típica de uma partícula Browniana ativa. (b) Deslocamento quadrático médio de uma partícula Browniana ativa. Parâmetros fixos: $D_{T} = 0,1 s.\mu m^{2}$, $D_{R} = 0,1s^{-1}$.}
        \label{active_brownian_particle}
        \end{figure}
        
    \subsubsection{Difusão de um Sistema de Partículas Brownianas Ativas}
    A equação de Langevin para a posição do centro de massa de um sistema de $N$ partículas Brownianas ativas interagentes é 
         \begin{equation}
              \label{langevin_center_ativo1}
             \frac{\mathrm{d} \vec{R}_{CM}(t)}{\mathrm{d} t}= \frac{v_{0}}{N}\sum_{i}^{N} \hat{n}_{i}(t) - \frac{\mu}{N}\sum_{i}^{}\sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) +  \frac{\sqrt{2D_{T}}}{N}\sum_{i}^{}\vec{\chi }_{i}(t).
         \end{equation}
         O segundo termo, como discutimos antes, é nulo. Dessa forma, a Eq. \eqref{langevin_center_ativo1} torna-se
         \begin{equation}
             \label{langevin_center_ativo2}
             \frac{\mathrm{d} \vec{R}_{CM}(t)}{\mathrm{d} t} = \frac{v_{0}}{N}\sum_{i}^{N} \hat{n}_{i}(t)  +  \frac{\sqrt{2D_{T}}}{N}\sum_{i}^{}\vec{\chi }_{i}(t).
         \end{equation}
         O deslocamento quadrático médio do centro de massa de um sistema de $N$ partículas Brownianas ativas, que demonstramos no Apêndice A.3, é dado por
         
         \begin{equation}
             MSD(t) = \frac{2dD_{T}}{N}t +  \frac{2dD_{ac}}{N}\left [ t + \tau_{R}\left (e^{-t/\tau_{R}} - 1\right ) \right ].  
         \end{equation}
         Assim, constante de difusão efetiva é obtida
         \begin{equation}
         \label{difusion_center_ative}
             D_{eff} = \frac{D_{T} + D_{ac}}{N} = \frac{D}{N}  \sim N^{-1}.
         \end{equation}
         
         Na Eq. \eqref{difusion_center_ative} observamos que a difusão do centro de massa de um sistema de $N$ partículas Brownianas ativas decresce com o número de partículas. Esse comportamento é semelhante ao caso passivo em que o centro de massa do sistema difunde como um caminhante aleatório e a difusão é menor à medida que o número de partículas aumenta. Contudo, no caso ativo a constante de difusão é maior comparada ao caso passivo, pois efeitos inerciais ocorrem em intervalos de tempos menores comparada com a escala de tempo que a partícula ativa permanece em uma direção fixa devido à sua autopropulsão. Assim, a constante de difusão de um sistema de $N$ partículas ativas aumenta com relação ao caso passivo, contudo, continua decrescendo com $N$. Devido essa maior persistência para o caso de um sistema de partículas ativas e também pelo fato de que as auto-velocidades, $v_{0}\hat{n}_{i}(t)$, de cada partícula são independentes umas das outras, é dito que a dinâmica do centro de massa se comporta como um caminhante aleatório persistente \cite{lowen2020inertial,la2019cell}.
         
    \subsection{Modelos de Partícula Ativa com Alinhamento} 
    As partículas Brownianas ativas, descritas nas sessões anteriores, vem sendo utilizadas como modelo base para o estudo de diversos sistemas que estão fundamentalmente fora do equilíbrio termodinâmico. Na natureza, há uma variedade de sistemas cujos comportamentos podem ser explicados utilizando o modelo padrão de partícula Browniana ativa. O movimento de um célula isolada livre ou confinada pode ser descrito utilizando o modelo de partículas Brownianas ativas, contudo, para sistemas com mais de um elemento emergem fenômenos que não podem serem explicados pelo modelo de partícula Browniana ativa convencional. Revoadas de pássaros, cardumes de peixes, colônias de bactérias e células em tecidos epiteliais são alguns dos exemplos de casos onde um movimento migratório coletivo existe \cite{vicsek2012collective}. É observado nesses sistemas uma emergência de grupos que movem-se alinhados em uma dada orientação fixa ou a existência de formação de vórtices, tanto em escala local quanto global \cite{vicsek2012collective,romanczuk2012active}.
    
    \subsubsection{Modelo de Vicsek}\label{sec-LR-pbe}
    Apesar de Frank Schweitzer ter sido o primeiro a elaborar um modelo energético para as partículas Brownianas ativas, o qual possibilita deduzir uma equação de Langevin ativa para a dinâmica individual de cada uma delas, não foi ele quem introduziu o conceito de partícula ativa. Em 1995 Tamás Vicsek \cite{vicsek1995novel}, considerado um dos pioneiros na área de matéria ativa, introduziu um modelo de partícula pontual, posteriormente chamada de partícula ativa, cuja sua dinâmica é caracterizada pela velocidade de autopropulsão $v_{0}\hat{n}_{i}(t)$ e o ângulo que esta faz com a direção horizontal, $\theta_{i}(t)$. Vicsek postulou um conjunto de equações para a variação da posição $\vec{r}_{i}(t)$ e do ângulo $\theta_{i}(t)$, onde ele levou em consideração a influência da orientação da vizinhança da partícula (dentro de um raio $R$) sobre a dinâmica angular da mesma (Fig. \ref{vicsek_model}), assim
    \begin{align}
        \label{vicsek_eq1}
         \frac{\mathrm{d} \vec{r}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &= v_{0}\hat{n}_{i}(t), \ \\
         \label{vicsek_eq2}
        \theta_{i}(t + \Delta t) &= \frac{\Delta t}{\tau'}\left \langle \theta(t) \right \rangle_{R} + \eta\sqrt{\Delta t}\xi_{i}(t),
    \end{align}
    $\left \langle \theta(t) \right \rangle_{R}$ é o valor da orientação média das partículas dentro de uma distância $R$ da $i$-ésima partícula ativa, $v_{0}$ é a intensidade da velocidade de autopropulsão, $\xi_{i}(t)$ é uma ruído branco obtido de uma distribuição uniforme $\left [ -\pi,\pi \right ]$ e $\eta$ é a intensidade do ruído. O parâmetro $\tau'$ é o tempo característico que leva para a direção da  auto-velocidade $v_{0}\hat{n}_{i}(t)$ da partícula $i$ sofrer um torque para a direção da orientação média de sua vizinhança. A Eq. \eqref{vicsek_eq1} é formalmente idêntica a um equação de Langevin no limite sobreamortecido para uma partícula Browniana ativa. Contudo, as partículas ativas pontuais introduzidas por Vicsek não interagem via forças centrais e os efeitos térmicos Brownianos não são relevantes perante as variações na direção de autopropulsão, dessa forma, $\nabla U(\vec{r}_{ij}) = 0$ e $D_{T} =  0$. 
    
    Na Eq. \eqref{vicsek_eq2} é imposto um alinhamento da partícula $i$ com sua vizinhança, sendo assim, há um alinhamento explícito. Além disso, a direção de autopropulsão da partícula $i$, $\hat{n}_{i}(t)$, sofre um ruído angular devido a mecanismos internos da partícula. A partícula percebe sua vizinhança, contudo, não segue estritamente a direção média da partículas vizinhas. Por isso, o ruído observado na Eq. \eqref{vicsek_eq2} é chamado de ruído angular intrínseco \cite{shaebani2020computational,chate2008collective}. Na versão original do trabalho de Vicsek \cite{vicsek1995novel}, ele fixou o passo temporal em $\Delta t = 1$ e o tempo de relaxação $\tau = \Delta t$, o qual possibilita reescrever a Eq. \eqref{vicsek_eq2} como
    \begin{equation}
        \theta_{i}(t+1)  = \left \langle \theta(t) \right \rangle_{R} + \eta\xi_{i}(t).
    \end{equation}
       
       \begin{figure}[!h]
       \centering
       \includegraphics[angle=0,width=9.0cm]{vicsek_model.png}
       \caption{Partícula ativa do modelo de Vicsek.}
        \label{vicsek_model}
        \end{figure}
               \begin{figure}[!h]
       \centering
       \includegraphics[angle=0,width=10.6cm]{transição_vicsek.png}
       \caption{(a) Partículas ativas ordenadas, (b) Partículas ativas desordenadas, (c) Parâmetro de ordem $\left \langle\varphi(t)\right \rangle_{t}$ em função da intensidade do ruído angular $\eta$.}
        \label{parametro_vicsek}
        \end{figure}
    O termo de alinhamento entre partículas ativas vizinhas ocasiona o surgimento de movimento coletivo entre as partículas dependendo dos valores dos parâmetros envolvidos. As partículas podem moverem-se alinhadas em uma direção fixa, tanto em escala local quanto global dependendo da intensidade do ruído $\eta$ e da densidade de partículas do sistema $\rho$ \cite{vicsek1995novel,vicsek2012collective,romanczuk2012active,chate2008collective}. Para caracterizar a existência de movimento coletivo (alinhamento de velocidades), Vicsek definiu o parâmetro de ordem polar $\varphi(t)$
    \begin{equation}
   \left \langle\varphi(t)\right \rangle_{t} = \frac{1}{N}\left \langle\left | \sum_{i}^{N} \frac{\vec{v}_{i}(t)}{|\vec{v}_{i}(t)|}\right |\right \rangle_{t}=\frac{1}{N}\left \langle\left | \sum_{i}^{N} \hat{n}_{i}(t)\right | \right \rangle_{t},
    \end{equation}
    onde o símbolo $ \left \langle ... \right  \rangle_{t}$ denota média temporal no estado estacionário do sistema. Quando as velocidades das partículas ativas estão alinhadas, temos que $  \left \langle\varphi(t)\right \rangle_{t} \rightarrow 1$ e caso estejam desordenadas o parâmetro de ordem polar tende a zero, $  \left \langle\varphi(t)\right \rangle_{t} \rightarrow 0$, como observamos em Fig. \ref{parametro_vicsek}. Além disso, observou-se que o sistema (com $N$ fixo) pode ir de um estado desordenado para um ordenado de duas formas diferentes, dependendo da distância típica percorrida pela partícula ativa $|v_{0}\Delta t|$. Quando a distância percorrida for muito menor que o raio de interação via alinhamento, $|v_{0}\Delta t| \ll R$, a transição entre ordem e desordem é tipicamente contínua, contudo, se a distância for da ordem ou maior que $R$, $|v_{0}\Delta t| \geq R$, a transição é descontínua \cite{shaebani2020computational,chate2008collective,nagy2007new}, como observamos na Fig. \ref{parametro_vicsek}c.
 
    \subsubsection{Modelos com Auto-Alinhamento}


  O modelo de Vicsek, por muitos anos, foi o principal modelo de partícula ativa devido à sua simplicidade e pela extensa aplicabilidade. As partículas ativas de Vicsek descrevem muito bem o surgimento de movimento coletivo em sistemas macroscópicos como revoadas de pássaros, cardumes de peixes e etc. Nesses sistemas, a interação relevante  para a dinâmica global é o alinhamento das velocidades entre elementos vizinhos, pois a interação via contato físico não desempenha nenhum papel relevante para a emergência de movimento coletivo. Contudo, em sistemas microscópicos como colônias de bactérias ou sistemas celulares (tecidos) a interação via contato torna-se relevante para toda dinâmica envolvida e para o surgimento de movimento coletivo \cite{vicsek2012collective,romanczuk2012active}. Em 2006, B. Szabó em colaboração com Vicsek \cite{szabo2006phase}, analisaram a dinâmica de células epiteliais obtidas de escamas de peixes onde observaram que um movimento migratório coletivo surgia quando a frequência de contato entre as células aumentava, isto é, com aumento da densidade $\rho$.
  
    \begin{figure}[!h]

       \centering
       \includegraphics[angle=0,width=15.6cm]{szabo_experimento.png}
       \caption{Imagens adaptadas do paper original \cite{szabo2006phase}. (a), (b), (c): Imagens de contraste de fase
mostrando o comportamento típico das células para três densidades diferentes. (d), (e), (f): Velocidades correspondentes das células. (g) Parâmetro de ordem experimental em função da densidade. }
        \label{szabo_experimento}
        \end{figure}
        
    
    Baseado nos resultados experimentais obtidos na Fig. \ref{szabo_experimento}, Szabó e colaboradores modificaram o modelo de partícula ativa introduzido por Vicsek em seu trabalho anterior. Primeiro, para levar em conta as interações por contato que as células tem umas com as outras, introduziram um termo de força o qual fornece tamanho e forma circular para a partícula ativa (Fig. \ref{szabo_esquema}). Na versão original introduzida por Szabó \cite{szabo2006phase}, o termo de força tem uma parte atrativa que está relacionada com a constatação experimental que células aderem entre si \cite{szabo2006phase,la2019cell,vicsek2012collective}. Assim, a Eq. \eqref{vicsek_eq1} original de Vicsek  foi modificada por
    
    \begin{equation}
    \label{szabo_e1}
        \frac{\mathrm{d} \vec{r}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = v_{0}\hat{n}_{i}(t) -\mu\sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}).
    \end{equation}
    
     A Eq. \eqref{szabo_e1} corresponde a uma equação de Langevin para partículas ativas no limite sobreamortecido onde os efeitos térmicos foram desprezados (Eq. \eqref{active_langevin_overdamped}, $D_{T} = 0$). Podemos observar que a velocidade da partícula $i$, $\vec{v}_{i}(t)$, não é paralela a direção da autovelocidade $v_{0}\hat{n}_{i}(t)$ quando a partícula ativa está interagindo com outra (Fig. \ref{szabo_esquema}). 
     
       \begin{figure}[!h]
        \centering
       \includegraphics[angle=0,width=13.6cm]{szabo_esquema.png}
       \caption{Partícula ativa introduzida por Szabó.}
        \label{szabo_esquema}
        \end{figure}
        
     Os resultados experimentais os levaram a concluir que é devido ao contato entre células que emerge uma migração coletiva, pois as células tendem a se mover (ou autopropelir) para a direção onde estão sendo $``$empurradas$"$. A partir desse fato, postularam que a direção da velocidade de autopropulsão $v_{0}\hat{n}_{i}(t)$ tende a relaxar, com algum ruído, para a direção da velocidade, dentro de um tempo característico de relaxação $\tau'$, sempre que a partícula ativa for espalhada por outra devido à interação. Assim, a dinâmica da direção de $\hat{n}_{i}(t)$ é dada por
   \begin{equation}
        \label{szabo_e2}
        \frac{\mathrm{d} \theta_{i}(t)}{\mathrm{d} t} = \frac{1}{\tau'}\arcsin\left \{ \left [ \hat{n}_{i}(t)\times\frac{ \vec{v}_{i}(t)}{|\vec{v}_{i}(t)|} \right ]\cdot \hat{e}_{z} \right \} + \eta \xi_{i}(t), 
       \end{equation}
       onde o primeiro termo corresponde à diferença do ângulo $\phi_{i}(t)$, que a velocidade da partícula $\vec{v}_{i}(t)$ faz com a horizontal, com o ângulo $\theta_{i}(t)$ do vetor de autopropulsão $\hat{n}_{i}(t)$. O último termo é o mesmo ruído branco introduzido por Vicsek na Eq. \eqref{vicsek_eq2}. As simulações do modelo proposto por Szabó e colaboradores, visto nas Eq. \eqref{szabo_e1} e \eqref{szabo_e2}, mostraram o surgimento de alinhamento entre partículas ativas interagentes e a emergência de movimento coletivo (Fig. \ref{szabo_simulations}). Como o alinhamento entre partículas não foi imposto como no modelo de Vicsek, onde as partículas necessariamente alinhavam suas velocidades com a velocidade média da vizinhança, ele é dito implícito. Além disso, as simulações ratificaram os resultados experimentais que indicavam que uma migração coletiva surge quando a densidade do sistema cresce (Fig. \ref{szabo_simulations}d). A  transição ordem-desordem observada, quando a intensidade do ruído angular $\eta$ varia, é contínua para o conjunto de parâmetros utilizados por Szabó e se parece com aquela observada no modelo de Vicsek (Fig. \ref{szabo_simulations}e).
  
       \begin{figure}[!h]

       \centering
       \includegraphics[angle=0,width=10.6cm]{szabo_simulations.png}
       \caption{Figuras retiradas do artigo original \cite{szabo2006phase}. Simulações computacionais utilizando condições de contorno periódicas para diferentes densidades: (a) $\rho = 0.8$, (b) $\rho = 0.4$, (c) $\rho = 0.12$. (d) Parâmetro de ordem em função da densidade, $\eta = 0.6$ e $N = 1000$. (e) Parâmetro de ordem em função da intensidade do ruído angular, $\rho = 0.6$ e $N = 1000$. }
        \label{szabo_simulations}
        \end{figure}
           As simulações observadas na Fig. \ref{szabo_simulations} foram realizadas dentro de um quadrado de lado $L$ utilizando condições de contorno periódicas e densidade $\rho = N/L^{2}$. Quando o sistema de partículas ativas descrito pelas Eqs. \eqref{szabo_e1} e \eqref{szabo_e2} é confinado em uma região de paredes fixas, é observado o surgimento de um movimento circular (Fig. \ref{szabo_circular}b). Esse resultado está de acordo com as observações experimentais onde um conjunto de células epiteliais realiza movimento circular ordenado quando confinadas em uma região (Fig. \ref{szabo_circular}a). Diferente das partículas ativas de Szabó, partículas Brownianas ativas quando confinadas em uma região não realizam movimento circular, mas acumulam-se nas paredes quando o ruído angular a que estão sujeitas é baixo \cite{romanczuk2012active,lowen2020inertial}. O trabalho de Szabó mostrou-se, assim, um melhor modelo de partículas ativas para descrever a dinâmica celular e representar individualmente uma célula. Contudo, não é possível explorar outras propriedades estruturais de células, como deformação e tensão cortical interna, pois o modelo é limitado a fixar a forma circular da partícula. Assim, na próxima seção apresentaremos um modelo alternativo para representar células onde é possível levar em consideração mais propriedades características de células.
           
           \begin{figure}[!h]
        \centering
       \includegraphics[angle=0,width=10.6cm]{szabo_circular.png}
       \caption{Imagens retiradas do artigo original \cite{szabo2006phase}. (a) \textit{Snapshot} da observação experimental do movimento circular de células confinadas. (b) Simulação computacional das partículas ativas de Szabó confinadas em um quadrado de parades fixas.}
        \label{szabo_circular}
        \end{figure}


      Inspirada pela observação de novas e interessantes dinâmicas coletivas em sistemas biológicos densos, a comunidade de física, especialmente a comunidade de matéria ativa, começou a desenvolver modelos capazes de compreender mais profundamente a natureza desses fenômenos. Partindo de líquidos ativos, a maneira mais simples de criar um sólido ativo é impor rigidez mecânica compactando o sistema. Quando a densidade se torna suficientemente alta, as unidades ativas não podem se reorganizar espacialmente, e o sistema como um todo começa a exibir propriedades elásticas. Dependendo do modelo microscópico, esse processo pode resultar em sólidos ativos congestionados, cristais ativos ou vidros ativos. Vamos omitir uma discussão extensa sobre vidros ativos por uma questão de concisão, e também porque essa literatura se concentra na dinâmica vítrea, que não é nossa prioridade aqui. Em seguida, elaboramos sobre modelos de Voronoi auto-propelidos, que desempenharam um papel crucial na compreensão da rigidez mecânica de monocamadas celulares densas. Ao longo desta seção, enfatizamos particularmente sistemas nos quais interações semelhantes à autoalinhamento ditam a dinâmica de polaridade, consistentemente com os sistemas biológicos mencionados anteriormente. Em 2011, Henkes et al. [79] apresentaram um modelo seminal de partículas auto-propelentes no estado de congestionamento (\textit{Jamming}), motivado por experimentos anteriores em monocamadas confluentes de células epiteliais e endoteliais migratórias [68, 80–85]. Eles consideram uma coleção de $N$ discos moles (\textit{Soft Disks}) polarizados com raios polidispersos $a_i$, posições $\vec{r}_i$ e de polaridade $\hat{n}i$, os quais evoluem de acordo com as equações superamortecidas:
   
     \begin{eqnarray}
     \label{silke_e1}
        \frac{\mathrm{d} \vec{r}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &=& v_{0}\hat{n}_{i}(t) -\mu\sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}), \ \\
          \label{silke_e2}
        \frac{\mathrm{d} \theta_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &=& \frac{1}{\tau}(\psi_{i}-\theta_{i}) + \sqrt{2D_{R}}\xi_{i}(t), 
     \end{eqnarray}
   onde $\psi_{i}$ é a orientação do vetor de velocidade $\vec{v}_i$, $\xi$ são ruídos brancos gaussianos com média zero e correlações $\left \langle \xi_{i}(t_{1})\xi_{j}(t_{2}) \right \rangle = \delta_{ij} \delta(t_{1}-t_{2})$, e $\nabla U(\vec{r}_{ij})$ é a força de contato repulsiva que a partícula $j$ exerce sobre a partícula $i$.
    \begin{figure}[!h]
        \centering
       \includegraphics[angle=0,width=13.6cm]{silke.png}
       \caption{(a) Congestionamento ativo de partículas macias auto-propulsadas: Instantâneos amostrais do sistema na fase líquida ($\phi = 0,6$, à esquerda) e na fase congestionada ($\phi = 0,95$, à direita) para $v_{0} = 0,025$. A fronteira colada é mostrada em cinza escuro. As setas vermelhas representam o campo de velocidade instantânea. (b) Deslocamento quadrático médio em função do tempo, conforme a densidade em v0 = 0,025, mostrando uma transição da difusão rotacional em baixos $\phi$ para o alinhamento polar em $\phi < 0,8$ e para o estado congestionado em torno de $\phi = 0,842$. (c) Diagrama de fase no plano $\phi-v_{0}$, mostrando a transição do estado líquido (azul ou cinza claro) para o estado sólido (vermelho ou cinza escuro). Os pontos representam pares simulados ($\phi$,$v_{0}$), sombreados de branco a preto proporcionalmente à fração de execuções congestionadas.}
        \label{silke_esquema}
        \end{figure}
   O tempo de relaxamento $\tau$ considera um termo de autoalinhamento linear, semelhante ao trabalho de Peyret et al. [8], mas aqui o torque de autoalinhamento é novamente independente da velocidade. Além disso, as partículas são confinadas dentro de uma caixa circular com condições de contorno repulsivas, implementadas usando uma fileira de discos macios imóveis presos à fronteira. Realizam simulações em várias densidades e descobrem que, enquanto o sistema está fluindo para regimes diluídos, em densidades elevadas, as partículas ficam aprisionadas por seus vizinhos (Fig. \ref{silke_esquema}).
  
      \subsection{Modelo de Voronoi Ativo}

       
Discutivelmente, uma descrição mais refinada de monocamadas celulares também deve levar em consideração a confluência inerente da camada e a deformabilidade anisotrópica das células. Esses aspectos são naturalmente incorporados nos chamados modelos de vértices ou modelos de Voronoi, que representam células como polígonos que coletivamente tesselam todo o espaço [93] (Fig. 1.8-a). A principal diferença entre esses modelos reside na escolha dos graus de liberdade relevantes. Em modelos de vértices, as equações dinâmicas de movimento são resolvidas para os vértices dos polígonos, enquanto nos modelos de Voronoi, as equações de movimento se aplicam aos centros de Voronoi de cada célula (Fig. 1.8-a). Os modelos de vértices tornaram-se populares desde o trabalho pioneiro de Bi et al. [95, 96]. Por um lado, a energia mecânica de cada célula é regida pelo seu perímetro P e área superficial A, contabilizando efetivamente a elasticidade do volume da célula. Por outro lado, a atividade é levada em consideração ao se pensar em uma contratilidade ativa e uma tensão de linha líquida líquida. Em monocamadas celulares, esta última resulta de uma competição entre a tensão cortical da camada ativa de actomiosina perto do córtex, que tende a minimizar a área de contato célula-célula, e as forças de adesão intercelular, que maximizam a área de contato célula-célula. A forma da célula pode ser não dimensionalizada em termos do chamado índice de forma $p_{0} = P_{0}/A_{0}$. Com base em suas simulações, foi previsto que a camada celular confluente passa por uma transição de fluido para sólido em um valor médio de $\widetilde{p}\simeq 3,81$. 
Esse valor também pode estar associado a uma mudança nas alturas das barreiras energéticas das chamadas transições T1, que governam rearranjos celulares em camadas confluentes. Para a incorporação da motilidade celular ativa, o modelo de Voronoi é geralmente preferido em relação à simulação de um modelo de vértices, pois os centros de Voronoi oferecem uma maneira natural de atribuir uma única força ativa a cada célula individual. Um estudo posterior de Bi et al. [94] concentrou-se na dinâmica vítrica de camadas celulares confluentes usando o chamado modelo de Voronoi auto-propelido. A energia mecânica do sistema foi assumida como sendo a mesma do modelo de vértices, ou seja, controlada pelos perímetros e áreas das células. Ao contrário dos modelos de vértices, a atividade é levada em consideração ao considerar forças de autopropulsão. Eles invocam uma equação de movimento semelhante à de partículas ativas Brownianas (ABP): as forças de autopropulsão das células têm uma magnitude constante v0 e não interagem entre si. O principal resultado deste estudo é o diagrama de fase mostrado nas Figs. 1.8-b e c, que indica regiões no espaço de parâmetros em que a dinâmica é vítrica e fluida, respectivamente. O papel da constante de difusão rotacional também foi explorado, revelando um deslocamento monótono na linha de transição vítrica. Note que a transição de rigidez do modelo de Voronoi em 3D é controlada de maneira semelhante pela relação entre a superfície e o volume das células [97].

Ainda mais interessante no nosso caso, vários estudos consideraram um termo de autoalinhamento na dinâmica de polaridade do modelo de Voronoi auto-propelido [72, 73, 98, 99]. Em todos os casos, incluem as mesmas interações de autoalinhamento que Henkes et al. [79], com uma escala de tempo de alinhamento $\tau$ em direção ao vetor de velocidade. Em condições de contorno periódicas, Giavazzi et al. mostraram que, quando o autoalinhamento é pequeno em comparação com o ruído angular, as fases padrão de líquido e sólido amorfo permanecem, e quando o autoalinhamento domina, isso leva ao surgimento de um sólido amorfo de agrupamento e uma fase líquida de agrupamento, ambas exibindo movimento ou migração dirigida coletiva. De maneira interessante, usando argumentos simples de temperatura efetiva e escalas de tempo de aprisionamento, eles puderam entender e prever a localização das transições entre essas diferentes fases [72]. 

 \begin{figure}[!h]
        \centering
       \includegraphics[angle=0,width=13.6cm]{voronoi.png}
       \caption{Transições vítreas e de congestionamento impulsionadas pela motilidade em um modelo de Voronoi auto-propelido. (a) Ilustração do modelo de Voronoi para células confluentes. (b) Diagrama de fase vítrica para tecidos confluentes em função da motilidade celular $v_0$ e do índice de forma alvo p0 com ruído angular fixo. Os pontos de dados azuis correspondem a tecido sólido, enquanto os pontos laranjas correspondem a tecidos em fluxo. A fronteira dinâmica de transição vítrica também coincide com as posições no espaço de fase onde o parâmetro de ordem estrutural $p_0 = 3,81$ (linha tracejada). Na fase sólida, $p_0 \simeq 3,81$, e $p_0 > 3,81$ na fase fluida. (c) Instantâneos do tecido mostram a diferença na forma celular através da transição. As trajetórias celulares também mostram detenção dinâmica devido ao aprisionamento na fase sólida e difusão na fase fluida.}
        \label{voronoi_esquema}
        \end{figure}
  
	\subsection{Modelo de Anéis}
	Um método baseado em partículas foi desenvolvido para investigar o efeito da densidade de empacotamento celular no comportamento de congestionamento de monocamadas celulares.Uma célula é modelada como um polígono composto por $N_V$ arestas/partículas. Partículas adjacentes são conectadas por molas lineares com uma constante de mola de $k_i$ e comprimento de equilíbrio de $l_0 = p_0/N_V$, onde $k_0$ é o perímetro alvo da célula/polígono. A energia total de um tecido de N células é definida como:
   \begin{equation}
       U = \sum_{m=1}^{N}\sum_{i=1}^{N_V}\frac{k_l}{2}(l_mi-l_0) + \sum_{m=1}^{N}\frac{k_{a}}{2}(a_m-a_0)^2 + U_{int},
   \end{equation}
   \begin{figure}[!h]
        \centering
       \includegraphics[angle=0,width=13.6cm]{boromand_1.png}
       \caption{Esquema de anéis com $N_V = 34$ vértices (com a posição do $j$-ésimo vértice no $m$-ésimo anel dada por $\vec{v}_{jm}$, área $a_m$ e perímetro $p_m$. $l_mj = p_m/N_V$ é o segmento de linha entre os vértices $j$ e $j + 1$ no polígono $m$. }
        \label{boromand1}
        \end{figure}
    \begin{figure}[!h]
        \centering
       \includegraphics[angle=0,width=13.6cm]{boromand_2.png}
       \caption{Instantâneos dos resultados do modelo em diferentes frações de empacotamento congestionado determinadas por uma mudança na forma das partículas (descrita pelo fator de asfericidade, $A$), onde (a) $A = 1,03$, (b) $A = 1,08$ e (c) $A = 1,16$.}
        \label{boromand2}
        \end{figure}


onde $l_mi$ é o comprimento da $i$-ésima aresta da $m$-ésima célula, $k_a$ é o módulo de área correspondente à compressibilidade da célula, e $a_m$ e $a_0$ são, respectivamente, a $m$-ésima célula e a área transversal preferida. Isso é notavelmente semelhante em forma à equação fundamental do modelo de vértices. Nesta equação, $U_int$ é a interação repulsiva entre duas células adjacentes, dada por:
\begin{equation}
    U_{int} = \sum_{m=1}^{N}\sum_{n>m}^{N}\sum_{j=1}^{N_V}\sum_{k=1}^{N_V}\frac{k_r}{2}\left ( \delta |\vec{r}_{mj}-\vec{r}_{nk}| \right )\times \Theta \left ( \delta |\vec{r}_{mj}-\vec{r}_{nk}| \right )
\end{equation}
onde $k_r$ é a intensidade da interação repulsiva, $\delta$ é o diâmetro dos discos centrados em cada um dos vértices, $\vec{r}_{mj}$ é o vetor de posição da $j$-ésima partícula na célula m, e $\Theta$(...) é a função degrau de Heaviside. O modelo mostrou que o congestionamento ocorreu em uma fração de empacotamento de $\phi_max \simeq  0,95-0,99$. A Figura 20 mostra instantâneos da forma da célula em diferentes frações de empacotamento. A vantagem deste modelo é que ele pode levar em consideração a curvatura da membrana celular, bem como sua viscoelasticidade, integrando tanto uma força elástica quanto uma força viscosa entre cada par de pontos vizinhos na membrana.

	\subsection{Modelo de Anéis Ativos}
   No artigo publicado por \emph{boromand et al 2018} é introduzido um anel formado por partículas passivas que são conectadas por molas.  Levando em consideração esse modelo, \emph{Teixeira et al 2021} introduzem propriedades ativas nas partículas que formam o anel. Partículas ativas com capacidade de alinhar a direção da polaridade com a da velocidade, as quais foram inicialmente introduzidas por \emph{Szabó et al 2006} e \emph{Henkes et al 2011}. Tal capacidade propicia o surgimento de estados coletivos que são observados na natureza, tal como nos sistemas celulares. Assim, o modelo consiste de um anel de partículas ativas conectadas via um potencial harmônico, o qual pode mudar sua forma devido ao movimento individual de cada partícula ativa. Além disso, adicionamos um potencial que controla os ângulos consecutivos de curvatura que restringe o movimento das partículas, sendo assim, possibilitando o controle da rigidez do anel (Fig.~\ref{Ring scheme}). As partículas ativas seguem a mesma dinâmica estabelecida por Szabó, mas com o acréscimo de um ruído térmico Browniano que confere movimento difusivo em curtos intervalos de tempo. O termo de conservação de área que \emph{boromand et al 2018} utilizaram não foi considerado nesse trabalho prévio.
   
       \begin{figure}[!h]
        \centering
        %\includegraphics[width=7.6cm, height=6.5cm]{ring.pdf}
        %\includegraphics[width=8.27cm, height=5.27cm]{ring_bing.png}
        \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{anel.png}
        \caption{Representação de uma seção do anel ativo. %Sketch to illustrate vectors, angles and distances used in model definition. (a) Bond vectors $\vec{d}_{i}$ used for harmonic and bending potentials.
}
\label{Ring scheme}
\end{figure}
   
   
   Assim, a dinâmica de cada partícula é dada pelo conjunto de equações
      \begin{align}
         \label{eq_active1}
        \frac{\mathrm{d} \vec{r}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &= v_{0}\hat{n}_{i}(t) -\mu\sum_{j}^{}\nabla U(\vec{r}_{ij}) + \sqrt{2D_{T}}\vec{\chi}_{i}(t), \ \\
         \label{eq_active2}
        \frac{\mathrm{d} \theta_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &= \frac{1}{\tau} \arcsin \left (  \hat{n}_{i}(t)\times \frac{\vec{v}_{i}(t)}{|v_{i}(t)|}\cdot \hat{e}_z\right ) + \sqrt{2D_{R}}\xi_{i}(t),
   \end{align}
 onde $\vec{\chi}_{i}(t)$, $\xi_{i}(t)$ são ruídos Gaussianos de média zero com segundos momentos 
  \begin{align}
      \left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{j}(t_{2}) \right \rangle &= 2\delta_{ij}\delta(t_{1}-t_{2}), \ \\
      \left \langle \xi_{i}(t_{1})\xi_{j}(t_{2}) \right \rangle &= \delta_{ij}\delta(t_{1}-t_{2}).
  \end{align}

  O termo de força $\nabla U(\vec{r}_{ij})$ deriva de três contribuições
  \begin{equation}
  U = U_{harm} + U_{curv} + U_{EV}.   
  \end{equation}
  O potencial harmônico, que conecta as partículas formando o anel, é dado por
  \begin{equation}
       U_{harm} = \frac{k}{2}\sum_{j=i}^{i+1} (|\vec{d}_{j}| - r_{0})^{2},
  \end{equation}
  $\vec{d}_{j} = \vec{r}_{j} - \vec{r}_{j-1}$ é um vetor conectando partículas consecutivas no anel (Fig.~\ref{Ring scheme}), $k$ é a constante de mola e $r_{0}$ é a distância de equilíbrio. 
  

  
   A rigidez do anel é controlada via o potencial de curvatura, sendo dado por
  \begin{equation}
       \label{curv}
       U_{curv} = -k_{b}\sum_{j=i}^{i+2} \frac{\vec{d}_{j}\cdot\vec{d}_{j-1}}{|\vec{d}_{j}||\vec{d}_{j-1}|},
  \end{equation}
  $k_{b}$ é a intensidade da rigidez do anel. Além disso, as partículas ativas que compõem o anel possuem um tamanho característico em formato circular.
  
 Dessa forma, para levar em conta a exclusão de volume utilizamos a parte repulsiva do potencial de Lennard-Jones $U_{EV}$, também conhecido como potencial de Weeks–Chandler–Anderson, o qual é dado por
  \begin{equation}
  \displaystyle
    U_{EV} = \frac{\epsilon}{12}\begin{cases}
   \left ( \sigma/r_{ij} \right )^{12} - \left ( \sigma/r_{ij} \right )^{6},& \text{ se } r_{ij}<2^{1/6}\sigma \\ 
  0, & \text{ se } r_{ij}\geq 2^{1/6}\sigma
  \end{cases}
 \end{equation}
 $r_{ij} = |\vec{r}_{i}(t) - \vec{r}_{j}(t)|$, $\epsilon$, $\sigma$ são a distância entre partículas $i$ e $j$, energia característica de exclusão de volume e o diâmetro efetivo de uma dada partícula, respectivamente. 


        \begin{figure}[!h]
        \centering
        %\includegraphics[width=7.6cm, height=6.5cm]{ring.pdf}
        %\includegraphics[width=8.27cm, height=5.27cm]{ring_bing.png}
        \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig_paper2021.png}
        \caption{(a-d) Diagramas que mostram os estados coletivos do sistema. (e) Deslocamento quadrático médio para diferentes estados configuracionais do anel ativo. (f) Dependência da constante de difusão com o número de partículas que formam o anel.}
\label{Ring scheme}
\end{figure}

As simulações computacionais mostraram que estados coletivos rotacionais, translacionais e alternados entre si emergem dependendo dos valores da atividade do sistema e do tempo de relaxação entre a polaridade $\hat{n}_{i}$ e a velocidade $\vec{v}_{i}$ de uma dada partícula que está no anel. Além disso, as condições iniciais determinam se o estado coletivo será translacional ou rotacional.  O deslocamento quadrático médio, independente do estado configuracional do anel apresentou três regimes: em curtos tempos difusivo, pois o ruído translacional browniano determinada pela difusão translacional browniana; em tempos intermediários balistico, devido a atividade das partículas que possuem um comprimento de persistência característico e um regime final difusivo que leva em conta a combinação dos dois primeiros regimes.  Na dinâmica do sistema foi observado um comportamento anômalo da difusão com o número de partículas que compõe o anel ativo. No limite em que o termo de alinhamento é desprezível observou-se que a difusão segue o regime clássico $D \sim N^{-1}$. Para valores intermediários, antes da transição para movimento coletivo a dependencia em $N$ desaparece obtendo-se $D \sim N^{0}$. Após a transição, aparentemente devido as correlações das velocidades das partículas, a difusão aumenta com $D \sim N^{\alpha}$, onde $\alpha> 0$.
